\documentclass{beamer}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@darkred}{rgb}{0.85,0.1,0.1}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@darkred}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Zetetika-kritičko rasuđivanje}
\subtitle{-- Arheoraptor --}
\author{Pavle Šaponjić, Milana Stojanov}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{Beograd, 2021.}
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatura}

	\begin{itemize}
		\item Wikipedia - Archeoraptor
		(\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Science_wars})
		\item National Geographic Magazine
		(\url{https://www.nationalgeographic.com/magazine})
		\item Nature Magazine
		(\url{https://www.nature.com/})
	\end{itemize}

\end{frame}


\section{Šta je arheoraptor?}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Šta je arheoraptor?}

Pojam \textbf{,,arheoraptor“} je neformalni rodni naziv za fosil iz Kine koji je objavljen u članku magazina Nacionalna Geografija 1999. godine.
Magazin je tvrdio da je taj fosil „deo koji nedostaje" između ptica i kopnenih dinosaurusa teropoda.
Čak i pre ove publikacije postojale su ozbiljne sumnje u autentičnost tog fosila.
Dalja naučna istraživanja su pokazala da je taj fosil falsifikat izgrađen od preuređenih komada pravih fosila različitih vrsta.


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Šta je arheoraptor?}

Otkriveno je da su glava i gornji deo tela pripadali priperku primitivne fosilne ptice Janornis.
Studija iz 2002. godine je otkrila da rep pripada malom krilatom dromeosaurusu, koji je dobio naziv Mikroraptor 2000. godine.
Noge i stopala pripadaju i dalje nepoznatoj životinji.
Ovaj skandal je skrenuo pažnju na ilegalne poslove vezane za fosile koji se obavljaju u Kini.
Iako je „Arheoraptor" bio falsifikat, mnogi istiniti primerci pernatih dinosaurusa su pronađeni i demonstriraju evolucionu vezu između ptica i drugih teropoda.

\end{frame}

\section{Skandal}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Skandal}
Arheoraptor je predstavljen na konferenciji za štampu koju je održao magazin Nacionalna Geografija u oktobru 1999.
Najavljeni su planovi da se fosil vrati kineskim vlastima, jer je ilegalno izvezen.
U novembru 1999. Nacionalna Geografija predstavila je fosil u članku koji je napisao umetnički urednik Kristofer Sloan.
Tvrdio je da je fosil „deo koji nedostaje izmedju kopnenih dinosaurusa i ptica" i neformalno su ga nazivali „Archaeoraptor liaoningensis".
Ovo je privuklo kritiku od strane Stors L. Olsona, kustosa ptica u Nacionalnom muzeju istorije prirode u Vašingtonu.
Pišući u biltenu svog muzeja, Bekboun-u, osudio je objavljivanje naučnog imena u popularnom časopisu, bez recenzije, kao „noćnu moru".

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Skandal}

Trećeg februara 2000. godine, Nacionalna Geografija je izdala saopštenje za javnost u kojem se navodi da bi fosil mogao biti kompozit, i da je započeta interna istraga.
Istog meseca, Bil Alen, urednik Nacionalne Geografije, rekao je magazinu Nejčur da je bio „besan" kada je saznao da je fosil možda lažiran.
U martovskom izdanju, u odeljku foruma, u pismu dr. Zu Zing-a istaknuto je da se repni deo verovatno ne podudara sa gornjim delom tela.
U oktobru 2000. godine Nacionalna Geografija je objavila rezultate svoje istrage, u članku koji je napisao istraživački novinar nagrađivan Pulicerovom nagradom Luis M. Simons.
Simons je zaključio da je fosil kompozit i da su praktično svi uključeni u projekat napravili neke greške.

\end{frame}

\section{Hronologija}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Hronologija}

  \begin{itemize}
    \item 1997. počinje priča o Arheoraptoru, nakon što je iskopan u Kini
    \item 1998. prodat anonimnom dileru i prokrijumčaren u SAD
    \item 1999. prodat je Muzeju dinosaurusa u Blandingu
    \item primećeno je da se neki delovi fosila ne slažu, ali je priča o fosilu svejedno prosledjena magazinima
    \item nakon dalje istrage utvrđeno je da je fosil lažan
    \item 2000. fosil je vraćen u Kinu
    \item članak o fosilu nikad nije formalno objavljen u recenziranim časopisima.
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Slike}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.55]{arheoraptor fosil}
		\caption{Fosil Arheoraptora}

	\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Slike}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.55]{arheoraptor slika}
		\caption{Hipotetički izgled Arheoraptora}

	\end{figure}

\end{frame}


\section{Nastanak zbrke}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Nastanak zbrke}

Fosili koji su umešani u skandal Arheoraptor doveli su do zabune u taksonomiji.
U decembru 2000. godine, Mikroraptor je opisan u časopisu Nejčur.
Zu je pregledao gornji deo fosila Arheoraptora i obavestio je javnost da pripada prethodno imenovanom rodu Janornis.

\end{frame}

\section{Časopis Muzeja dinosaurusa}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Časopis Muzeja dinosaurusa}

  \begin{itemize}
    \item 2002. Čerkas je u časopisu opisao i imenovao 6 vrsta pernatih dinosaurusa
    \item Čerkas i koautor Ksu Ksing opisali su gornji deo fosila Arheoraptora kao novi rod ptica, Archaeovolans
    \item Time je ovaj isti fosil na različitim mestima nazvan različito
		\item Čerkasov Cryptovolans je percipiran kao Mikroraptor, a Scansoriopteryx kao Epidendrosaurus
  \end{itemize}

\end{frame}


\section{Istorija taksonomije}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Istorija taksonomije}
	U aprilu 2000. Olson je objavio članak u Bekboun-u, časopisu Nacionalnog muzeja prirodne istorije.
	U ovom članku opravdao je svoje stavove o evoluciji ptica, ali je takođe revidirao i ponovo opisao
	vrstu „Archaeoraptor liaoningensis“ tako što je za primer uzeo samo rep lažnog fosila.

\end{frame}


\section{Kreacionizam}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kreacionizam}

\begin{itemize}
  \item Kreacionisti su skandal koristili kako bi bacili sumnju na hipotezu da su ptice evoluirale od dinosaurusa
  \item Ukazuju na Arheoraptora kao dokaz nedoličnog ponašanja radi potpore teorije evolucije
  \item Arheoraptor ne bi bio suštinski dokaz za hipotezu, jer to sasvim dovoljno potkrepljuju drugi podaci
  \item Paleontolog Kristofer Broču je 2001. zaključio  „Da su ptice izvedeni teropodni dinosaurusi i više nisu predmet naučnog spora.“
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}

\center
 \textbf{Hvala Vam na pažnji!}

\end{frame}


\end{document}